\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}
	\section{Esercizi}
		\begin{mdframed}[style=Exercise]
			\begin{Exercise}[title={Calcolare tutte le funzioni di trasferimento}, difficulty=3]
				\begin{figure}[H]
					\centering\includegraphics[width=0.8\textwidth]{interconnections/algebra_blocchi_es1_1}
				\end{figure}
				\begin{itemize}
					\item 
						$ T_{y_1 u_1}(s) $: poniamo $ u_2 = 0 $.\\
						\parbox[t]{\dimexpr\textwidth-\leftmargin}{%
							\vspace{-2.5mm}
							\begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}
								\centering
								\vspace{-\baselineskip}
								\includegraphics[width=\linewidth]{interconnections/algebra_blocchi_es1_2}
							\end{wrapfigure}
							Serie tra $ T^{(1)} $ e $ T^{(2)} $:
							\[
								T_{serie} = T^{(1)} T^{(2)} = \dfrac{s+1}{s-1} \dfrac{1}{s+1} = \dfrac{1}{s-1}
							\]
							Retroazione tra $ T_{serie} $ e $ T^{(3)} $:
							\[
								T_{y_1 u_1}(s) = \dfrac{T_{serie}}{1 + T_{serie} T^{(3)}} = \dfrac{\dfrac{1}{s-1}}{1+\dfrac{1}{(s+1)(s-1)}} = \dfrac{\dfrac{1}{s-1}}{\dfrac{s^2-1+1}{(s+1)(s-1)}} = \dfrac{s+1}{s^2}
							\]
							Questa funzione di trasferimento \'e instabile BIBO perch\'e c'\'e un polo a $ \Re = 0 $.
						}
					\item 
						$ T_{y_1 u_2}(s) $: poniamo $ u_1 = 0 $.\\
						\parbox[t]{\dimexpr\textwidth-\leftmargin}{%
							\vspace{-2.5mm}
							\begin{wrapfigure}[10]{r}{0.5\textwidth}
								\centering
								\vspace{-\baselineskip}
								\includegraphics[width=\linewidth]{interconnections/algebra_blocchi_es1_3}
							\end{wrapfigure}
							Calcoliamo la serie nella catena inversa di retroazione:
							\[ 
								T_{serie}(s) = \frac{-1}{(s+1)^2}
							\]
							Retroazione:
							\[ 
								T_{y_1 u_2}(s) = \dfrac{\dfrac{s+1}{s-1}}{1-\dfrac{s+1}{s-1}\dfrac{-1}{(s+1)^2}} = \dfrac{\dfrac{s+1}{s-1}}{1 + \dfrac{1}{(s+1)(s-1)}} = \dfrac{\dfrac{s+1}{s-1}}{\dfrac{s^2}{(s+1)(s-1)}} = \dfrac{(s+1)^2}{s^2}
							\]
						}
					
						Questa funzione di trasferimento \'e instabile BIBO perch\'e c'\'e un polo a $ \Re = 0 $.
						Abbiamo ottenuto una funzione di trasferimento semplicemente propria perch\'e tra $ u_2 $ e $ y_1 $ in catena diretta c'\'e una dipendenza istantanea (dato dalla costante):
						\[ 
							T^{(2)}(s) = \frac{s+1}{s-1} = 1 + \frac{2}{s-1}
						\]
					\item 
						$ T_{y_2 u_1}(s) $:
						\[ 
							T_{y_2 u_1}(s) = \dfrac{\dfrac{1}{s+1}\dfrac{s+1}{s-1}\dfrac{1}{s+1}}{\dfrac{s^2}{(s+1)(s-1)}} = \dfrac{1}{s^2} 
						\]
					\item 
						$ T_{y_2 u_2}(s) $:
						\[
							T_{y_2 u_2}(s) = \dfrac{\dfrac{1}{s+1}\dfrac{s+1}{s-1}}{\dfrac{s^2}{(s+1)(s-1)}} = \dfrac{s+1}{s^2}
						\]
				\end{itemize}
			\end{Exercise}
		\end{mdframed}
	
		\begin{mdframed}[style=Exercise]		
			\begin{Exercise}[title={Calcolare la funzione di trasferimento}, difficulty=2]
				Calcolare la funzione di trasferimento del sistema in figura:
				\begin{center}
					\includegraphics[width=\textwidth]{interconnections/algebra_blocchi_es2_1}
				\end{center}
				Spostiamo il nodo $ e $ e otteniamo un nuovo sistema composto da una retroazione e da un parallelo.
				
				L'algebra dei blocchi permette di fare queste equivalenze solo per il calcolo della funzione di trasferimento complessiva e non per altri calcoli, perch\'e stiamo introducendo nuovi blocchi, tra cui alcuni irrealizzabili (vedi il blocco di funzione di trasferimento $ s $).
				\begin{figure}[H]
					\centering
					\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
						\includegraphics[width=\textwidth]{interconnections/algebra_blocchi_es2_2}
					\end{subfigure}
					\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
						\includegraphics[width=\textwidth]{interconnections/algebra_blocchi_es2_3}
					\end{subfigure}
				\end{figure}
				\[
					T_{yu}(s) = 
					\dfrac{\dfrac{1}{s}}{1 + \dfrac{1}{s}} \left( s + \dfrac{1}{s} \right) =
					\dfrac{1}{s+1} \dfrac{s^2+1}{s} =
					\dfrac{s^2 + 1}{s(s + 1)}
				\]
			\end{Exercise}
		\end{mdframed}
\end{document}