\begin{document}
	\begin{Exercise}[title={Studio completo del sistema e stabilizzazione}, difficulty=3]
		\[
			\begin{cases}			
				\dot x &=
				\begin{bmatrix}
					0 & 0 & 1\\
					0 & -1 & 0\\
					0 & 1 & 0
				\end{bmatrix} x+
				\begin{bmatrix}
					0 & 1\\
					0 & 0\\
					1 & 0
				\end{bmatrix} u
				\\[.75cm]
				y &=
				\begin{bmatrix}
					0 & 1 & 0\\
					1 & 1 & 0
				\end{bmatrix} x
			\end{cases}
		\]
		\[ n_x = 3 \qquad n_u = 2 \qquad n_y = 2 \]
		
		\paragraph{Stabilit\'a}
			Per calcolare gli autovalori del sistema possiamo procedere in due modi:
			\begin{itemize}
				\item
					notiamo che $ A $ \'e una matrice triangolare a blocchi: $ [0] , \begin{smallmatrix} -1 & 0\\ 1 & 0 \end{smallmatrix} $, dove il secondo blocco \'e a sua volta triangolare. Quindi gli autovalori sono gli elementi della diagonale: $ 0, -1, 0 $.
				\item
					\[
						\varphi(s) = det(sI-A) = det
						\begin{bmatrix}
							s & 0 & -1\\
							0 & s+1 & 0\\
							0 & -1 & s
						\end{bmatrix} = s^2(s+1)
					\]
					\[ 
						\text{Gli autovalori sono:}
						\begin{cases}
							s_{1,2} = 0\ \text{con molt=2}\\
							s_3 = -1
						\end{cases}
					\]
			\end{itemize}
			
			Poich\'e un autovalore ha $ \Re = 0 $, il sistema non sar\'a asintoticamente stabile. Per determinare il tipo di stabilit\'a dobbiamo studiare il polinomio minimo $ m(s) $. Si possono seguire pi\'u strade:
			\begin{itemize}
				\item
					Sappiamo che $ m(s) \subseteq\cdot \varphi(s) $, quindi i possibili polinomi minimi sono: $ s^2(s+1) $ e $ s(s+1) $.\\ Inoltre $ m(s) $ deve essere polinomio annullante per $ A $, quindi possiamo trovare quale dei due \'e quello corretto verificando questa propriet\'a: se $ A(A+1) = 0 $, allora $ m(s) = s(s+1) $, se invece $ A^2(A+I) = 0 $, allora $ m(s) = s^2(s+1) $.
				\item
					calcolandolo attraverso $ (sI-A)^{-1} $:
					\[
						(sI-A)^{-1}=
						\begin{bmatrix}
							\dfrac{1}{s} & \dfrac{1}{s^(s+1)} & \dfrac{s+1}{s^2(s+1)}\\[.5cm]
							0 & \dfrac{1}{s+1} & 0\\[.5cm]
							0 & \dfrac{1}{s(s+1)} & \dfrac{1}{s}
						\end{bmatrix} =
						\begin{bmatrix}
							\dfrac{1}{s} & \dfrac{1}{s^(s+1)} & \dfrac{1}{s^2}\\[.5cm]
							0 & \dfrac{1}{s+1} & 0\\[.5cm]
							0 & \dfrac{1}{s(s+1)} & \dfrac{1}{s}
						\end{bmatrix}
					\]
					\[ \Rightarrow\quad m(s) = s^(s+1) \]
			\end{itemize}
			Poich\'e $ m(s) $ ha una radice a $ \Re = 0 $ con molteplicit\'a 2, il sistema \'e instabile.
			
		\paragraph{Raggiungibilit\'a/Controllabilit\'a}
			\[
				(sI-A)^{-1}B =
				\begin{bmatrix}
					\frac{1}{s} & \dfrac{1}{s^2(s+1)} & \dfrac{1}{s^2}\\[.5cm]
					0 & \dfrac{1}{s+1} & 0\\[.5cm]
					0 & \dfrac{1}{s(s+1)} & \dfrac{1}{s}
				\end{bmatrix}
				\begin{bmatrix}
					0 & 1\\
					0 & 0\\
					1 & 0
				\end{bmatrix} =
				\begin{bmatrix}
					\dfrac{1}{s^2} & \dfrac{1}{s}\\[.5cm]
					0 & 0\\[.5cm]
					\dfrac{1}{s} & 0
				\end{bmatrix}
			\]
			\[ \varphi_C(s) = s^2 \qquad \varphi_{NC}(s) = s+1 \]
			Quindi $ s_{1,2} = 0 $ sono gli autovalori controllabili, mentre $ s_3 = -1 $ \'e l'unico autovalore non controllabile. Si poteva essere gi\'a intuire ci\'o dalla seconda equazione del sistema $ \dot x = -x_2 $, a cui era associato l'autovalore $ s_3 $. Infatti la componente $ x_2 $ dello stato \'e indipendente dalle altre componenti e non dipende dal controllo.
			
			\[
				n_R = \pDeg{\varphi_C(s)} = 2 \equiv n_u \quad\Rightarrow\quad X_R = B =
				\begin{bmatrix}
					0 & 1\\
					0 & 0\\
					1 & 0
				\end{bmatrix}
			\]
			
		\paragraph{Stabilizzazione}
			La parte non controllabile \'e gi\'a stabile, quindi con una retroazione sullo stato $ u = Kx + v $ \'e possibile rendere il sistema asintoticamente stabile.
			\[ S^{*}: \dot x = (A+BK)x + Bv \]
			\[ x: 3 \times 1 \quad u: 2 \times 1 \quad\Rightarrow\quad K: 2 \times 3 \]
			
			Quindi dobbiamo trovare $ K $ in modo che tutti i suoi autovalori siano a $ \Re < 0 $.
			\[
				(A+BK) =
				\begin{bmatrix}
					0 & 0 & 1\\
					0 & -1 & 0\\
					0 & 1 & 0
				\end{bmatrix} +
				\begin{bmatrix}
					0 & 1\\
					0 & 0\\
					1 & 0
				\end{bmatrix}
				\begin{bmatrix}
					k_{11} & k_{12} & k_{13}\\
					k_{21} & k_{22} & k_{23}
				\end{bmatrix} =
				\begin{bmatrix}
					k_{21} & k_{22} & k_{23}\\
					0 & 0 & 0\\
					k_{11} & k_{12} & k_{13}
				\end{bmatrix} =
				\begin{bmatrix}
					k_{21} & k_{22} & 1 + k_{23}\\
					0 & -1 & 0\\
					k_{11} & 1 + k_{12} & k_{13}
				\end{bmatrix}
			\]
	\end{Exercise}
\end{document}